<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Report xmlns="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/" xmlns:jmx="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/">
<Control>
<Title>地震の活動状況等に関する情報</Title>
<DateTime>2020-05-12T07:34:31Z</DateTime>
<Status>通常</Status>
<EditorialOffice>気象庁本庁</EditorialOffice>
<PublishingOffice>気象庁</PublishingOffice>
</Control>
<Head xmlns="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/informationBasis1/">
<Title>地震の活動状況等に関する情報</Title>
<ReportDateTime>2020-05-12T16:34:00+09:00</ReportDateTime>
<TargetDateTime>2020-05-12T16:34:00+09:00</TargetDateTime>
<EventID>20200512163400</EventID>
<InfoType>発表</InfoType>
<Serial></Serial>
<InfoKind>地震の活動状況等に関する情報</InfoKind>
<InfoKindVersion>1.0_0</InfoKindVersion>
<Headline>
<Text>南海トラフ地震に関連する情報（臨時）を発表します。</Text>
</Headline>
</Head>
<Body xmlns="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/body/seismology1/" xmlns:jmx_eb="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/elementBasis1/">
<Text>　　　　　　南海トラフ地震臨時情報（巨大地震注意）

＊＊　見出し　＊＊
　南海トラフ沿いのプレート境界で通常とは異なるゆっくりすべりが発生していることが推定されます。この通常とは異なるゆっくりすべりの発生により、南海トラフ地震の想定震源域では、大規模地震の発生可能性が平常時に比べて相対的に高まっていると考えられます。今後の政府や自治体などからの呼びかけ等に応じた防災対応をとってください。

＊＊　本文　＊＊
　●●地域の（複数の）ひずみ観測点で有意な変化を観測しています。また、他の観測点でも若干の変化を観測しています。（これらの変化は次第に大きくなる傾向があります）。

＜変化を観測したひずみ観測点（●日●●時●●分現在）＞
　以下の観測点で有意な変化を観測しています。
　●●●●（ふりがな）　●日●●時●●分頃から
　●●●●（ふりがな）　●日●●時●●分頃から

　また、以下の観測点で若干の変化を観測しています（静：静岡県整備の観測点、産：産業技術総合研究所の観測点）。
　●●●●（ふりがな）
　●●●●（ふりがな）
　静）●●●●（ふりがな）
　産）●●●●（ふりがな）

　なお、南海トラフ沿いの地域の地震活動には特段の変化は見られません。

　気象庁では、南海トラフ沿いの地震に関する評価検討会を臨時に開催し、ひずみ観測点で観測された有意な変化と南海トラフ地震との関連性について検討しました。

　これらの変化は、南海トラフ地震の想定震源域内の●●●沖付近におけるプレート境界面でのゆっくりすべりに伴うものであり、すべりの規模は●●日●●時の時点でモーメントマグニチュード●．●程度と推定されます。今回のすべりが発生した場所では、これまでに同様なすべりを観測したことはありません。

　これらのことから、南海トラフ沿いのプレート境界で通常とは異なるゆっくりすべりが発生していることが推定されます。この通常とは異なるゆっくりすべりの発生により、南海トラフ地震の想定震源域では、大規模地震の発生可能性が平常時に比べて相対的に高まっていると考えられます。

　南海トラフ地震には多様性があり、大規模地震が発生した場合の震源域が南海トラフ全域に及ぶ場合も考えられます。

　最大規模の地震が発生した場合、関東地方から九州地方にかけての広い範囲で強い揺れが、また、関東地方から沖縄地方にかけての太平洋沿岸で高い津波が想定されています。

　今後の政府や自治体などからの呼びかけ等に応じた防災対応をとってください。

　なお、今後プレート境界面でのすべりが鈍化し、大規模地震の発生に至らない場合も考えられます。

　気象庁では、引き続き注意深く南海トラフ沿いの地殻活動の推移を監視します。

※モーメントマグニチュードは、地震が発生した際に震源断層のずれの規模を精査して得られるマグニチュードです。ゆっくりすべりに対しても、すべりの広がりとすべりの量から得ることができ、発生したゆっくりすべりの規模を表します。
※評価検討会は、従来の東海地域を対象とした地震防災対策強化地域判定会と一体となって検討を行っています。
※この情報は従来の「南海トラフ地震に関連する情報（臨時）」に用いていた電文を活用して発表しています。

＊＊　次回発表予定　＊＊
　今後は、「南海トラフ地震関連解説情報」で地殻活動の状況等を発表します。次回の情報発表は、●●時頃を予定しています。
　なお、新たな変化を観測した場合には随時発表します。

＊＊　（参考）　南海トラフ地震に関連する情報の種類　＊＊
【南海トラフ地震臨時情報】
情報発表条件：
○南海トラフ沿いで異常な現象が観測され、その現象が南海トラフ沿いの大規模な地震と関連するかどうか調査を開始した場合、または調査を継続している場合
○観測された異常な現象の調査結果を発表する場合

情報名に付記するキーワード：
○「調査中」　下記のいずれかにより臨時に「南海トラフ沿いの地震に関する評価検討会」を開催する場合
・監視領域内※１でマグニチュード６．８以上の地震※２が発生
・１カ所以上のひずみ計での有意な変化と共に、他の複数の観測点でもそれに関係すると思われる変化が観測され、想定震源域内のプレート境界で通常と異なるゆっくりすべりが発生している可能性がある場合など、ひずみ計で南海トラフ地震との関連性の検討が必要と認められる変化を観測
・その他、想定震源域内のプレート境界の固着状態の変化を示す可能性のある現象が観測される等、南海トラフ地震との関連性の検討が必要と認められる現象を観測
○「巨大地震警戒」　想定震源域内のプレート境界において、モーメントマグニチュード８．０以上の地震が発生したと評価した場合
○「巨大地震注意」
・監視領域内※１において、モーメントマグニチュード７．０以上の地震※２が発生したと評価した場合（巨大地震警戒に該当する場合は除く）
・想定震源域内のプレート境界において、通常と異なるゆっくりすべりが発生したと評価した場合
○「調査終了」　（巨大地震警戒）、（巨大地震注意）のいずれにも当てはまらない現象と評価した場合
※１　南海トラフの想定震源域及び想定震源域の海溝軸外側５０ｋｍ程度までの範囲
※２　太平洋プレートの沈み込みに伴う震源が深い地震は除く

【南海トラフ地震関連解説情報】
情報発表条件：
○観測された異常な現象の調査結果を発表した後の状況の推移等を発表する場合
○「南海トラフ沿いの地震に関する評価検討会」の定例会合における調査結果を発表する場合（ただし南海トラフ地震臨時情報を発表する場合を除く）
※すでに必要な防災対応がとられている際は、調査を開始した旨や調査結果を南海トラフ地震関連解説情報で発表する場合があります。
</Text>
</Body>
</Report>

