<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Report xmlns="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/" xmlns:jmx="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/">
<Control>
<Title>地震の活動状況等に関する情報</Title>
<DateTime>2020-05-12T07:42:28Z</DateTime>
<Status>通常</Status>
<EditorialOffice>気象庁本庁</EditorialOffice>
<PublishingOffice>気象庁</PublishingOffice>
</Control>
<Head xmlns="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/informationBasis1/">
<Title>地震の活動状況等に関する情報</Title>
<ReportDateTime>2020-05-12T16:42:00+09:00</ReportDateTime>
<TargetDateTime>2020-05-12T16:42:00+09:00</TargetDateTime>
<EventID>20200512163800</EventID>
<InfoType>発表</InfoType>
<Serial></Serial>
<InfoKind>地震の活動状況等に関する情報</InfoKind>
<InfoKindVersion>1.0_0</InfoKindVersion>
<Headline>
<Text>南海トラフ地震に関連する情報（臨時）を発表します。</Text>
</Headline>
</Head>
<Body xmlns="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/body/seismology1/" xmlns:jmx_eb="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/elementBasis1/">
<Text>　　　　　　南海トラフ地震関連解説情報（第３号）

＊＊　見出し　＊＊
　地震活動は活発な状態が続いています。引き続き、政府や自治体などからの呼びかけ等に応じた防災対応をとってください。

＊＊　本文　＊＊
　昨日（●日）●●時●●分頃に●●●●●●を震源とするマグニチュード●．●（モーメントマグニチュード●．●）の地震が発生しました。その後も地震活動は活発な状態が続いています。
　昨日（●日）●●時から本日（●日）●●時までに南海トラフ地震の想定震源域で発生したマグニチュード●．●以上（暫定値）の地震回数は次の通りです。
　●日●●時から●●時まで　　●回
　●日●●時から●●時まで　　●回
　●日●●時から●●時まで　　●回
　また、●●地域（と▲▲地域）のひずみ観測点では、マグニチュード●．●の地震に伴う変化（とそれに引き続くゆっくりとした変化）が観測されています。

　政府では、南海トラフ地震防災対策推進地域に対して●月●日●●時まで警戒（注意）する措置をとるよう呼びかけ等しています。引き続き、政府や自治体などからの呼びかけ等に応じた防災対応をとってください。
　気象庁では、引き続き注意深く南海トラフ沿いの地殻活動の推移を監視します。

※モーメントマグニチュードは、震源断層のずれの規模を精査して得られるマグニチュードです。気象庁が地震情報等で、お知らせしているマグニチュードとは異なる値になる場合があります。
※この情報は従来の「南海トラフ地震に関連する情報（臨時）」に用いていた電文を活用して発表しています。

＊＊　次回発表予定　＊＊
　今後は、●月●日に予定している「南海トラフ沿いの地震に関する評価検討会」の定例会合における調査結果を定例の「南海トラフ地震関連解説情報」で発表します。
　なお、新たな変化を観測した場合には随時発表します。

＊＊　（参考）　南海トラフ地震に関連する情報の種類　＊＊
【南海トラフ地震臨時情報】
情報発表条件：
○南海トラフ沿いで異常な現象が観測され、その現象が南海トラフ沿いの大規模な地震と関連するかどうか調査を開始した場合、または調査を継続している場合
○観測された異常な現象の調査結果を発表する場合

情報名に付記するキーワード：
○「調査中」　下記のいずれかにより臨時に「南海トラフ沿いの地震に関する評価検討会」を開催する場合
・監視領域内※１でマグニチュード６．８以上の地震※２が発生
・１カ所以上のひずみ計での有意な変化と共に、他の複数の観測点でもそれに関係すると思われる変化が観測され、想定震源域内のプレート境界で通常と異なるゆっくりすべりが発生している可能性がある場合など、ひずみ計で南海トラフ地震との関連性の検討が必要と認められる変化を観測
・その他、想定震源域内のプレート境界の固着状態の変化を示す可能性のある現象が観測される等、南海トラフ地震との関連性の検討が必要と認められる現象を観測
○「巨大地震警戒」　想定震源域内のプレート境界において、モーメントマグニチュード８．０以上の地震が発生したと評価した場合
○「巨大地震注意」
・監視領域内※１において、モーメントマグニチュード７．０以上の地震※２が発生したと評価した場合（巨大地震警戒に該当する場合は除く）
・想定震源域内のプレート境界において、通常と異なるゆっくりすべりが発生したと評価した場合
○「調査終了」　（巨大地震警戒）、（巨大地震注意）のいずれにも当てはまらない現象と評価した場合
※１　南海トラフの想定震源域及び想定震源域の海溝軸外側５０ｋｍ程度までの範囲
※２　太平洋プレートの沈み込みに伴う震源が深い地震は除く

【南海トラフ地震関連解説情報】
情報発表条件：
○観測された異常な現象の調査結果を発表した後の状況の推移等を発表する場合
○「南海トラフ沿いの地震に関する評価検討会」の定例会合における調査結果を発表する場合（ただし南海トラフ地震臨時情報を発表する場合を除く）
※すでに必要な防災対応がとられている際は、調査を開始した旨や調査結果を南海トラフ地震関連解説情報で発表する場合があります。
</Text>
</Body>
</Report>

