<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Report xmlns="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/" xmlns:jmx="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/">
<Control>
<Title>地震の活動状況等に関する情報</Title>
<DateTime>2020-05-12T07:44:52Z</DateTime>
<Status>通常</Status>
<EditorialOffice>気象庁本庁</EditorialOffice>
<PublishingOffice>気象庁</PublishingOffice>
</Control>
<Head xmlns="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/informationBasis1/">
<Title>地震の活動状況等に関する情報</Title>
<ReportDateTime>2020-05-12T16:44:00+09:00</ReportDateTime>
<TargetDateTime>2020-05-12T16:44:00+09:00</TargetDateTime>
<EventID>20200512164400</EventID>
<InfoType>発表</InfoType>
<Serial></Serial>
<InfoKind>地震の活動状況等に関する情報</InfoKind>
<InfoKindVersion>1.0_0</InfoKindVersion>
<Headline>
<Text>南海トラフ地震に関連する情報（定例）を発表します。</Text>
</Headline>
</Head>
<Body xmlns="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/body/seismology1/" xmlns:jmx_eb="http://xml.kishou.go.jp/jmaxml1/elementBasis1/">
<Text>　　　　　　南海トラフ地震関連解説情報

＊＊　見出し　＊＊
　第●回南海トラフ沿いの地震に関する評価検討会、第●回地震防災対策強化地域判定会で、南海トラフ周辺の地殻活動を評価しました。

＊＊　本文　＊＊
　本日（●月●日）開催した第●回南海トラフ沿いの地震に関する評価検討会、第●回地震防災対策強化地域判定会で評価した、南海トラフ周辺の地殻活動の調査結果は以下のとおりです。

　現在のところ、南海トラフ沿いの大規模地震の発生の可能性が平常時（注）と比べて相対的に高まったと考えられる特段の変化は観測されていません。

　（注）南海トラフ沿いの大規模地震（マグニチュード８からマグニチュード９クラス）は、「平常時」においても今後３０年以内に発生する確率が７０から８０％であり、昭和東南海地震・昭和南海地震の発生から既に７０年以上が経過していることから切迫性の高い状態です。

１．地震の観測状況
　●月●日に●●水道の深さ●ｋｍを震源とするマグニチュード●．●の地震が発生しました。この地震は、発震機構が東西方向に張力軸を持つ横ずれ断層型で、フィリピン海プレート内で発生しました。
　●月●日に●●灘を震源とするマグニチュード●．●の地震が２回発生しました。これらの地震は、発震機構が西北西・東南東方向に圧力軸を持つ逆断層型で、フィリピン海プレートと陸のプレートの境界で発生しました。
　プレート境界付近を震源とする深部低周波地震（微動）のうち、主なものは以下のとおりです。
（１）紀伊半島北部：●月●日から●月●日まで
（２）四国中部：●月●日から●月●日まで
（３）四国西部：●月●日から●月●日まで
（４）紀伊半島西部：●月●日から●月●日まで

２．地殻変動の観測状況
　上記（１）から（４）の深部低周波地震（微動）とほぼ同期して、周辺に設置されている複数のひずみ計でわずかな地殻変動を観測しました。また、周辺の傾斜データでも、わずかな変化が見られています。さらに、上記（２）、（３）の期間に同地域及びその周辺のＧＮＳＳのデータでも、わずかな地殻変動を観測しています。
　ＧＮＳＳ観測等によると、●●崎、●●岬及び●●岬のそれぞれの周辺では長期的な沈降傾向が継続しています。
　●●●●年春頃から九州北部のＧＮＳＳ観測で、また、●●●●年秋頃から四国西部のＧＮＳＳ観測及びひずみ観測で、これまでの傾向とは異なる地殻変動を観測しています。

３．地殻活動の評価
　上記（１）から（４）の深部低周波地震（微動）と地殻変動は、想定震源域のプレート境界深部において発生した短期的ゆっくりすべりに起因するものと推定しています。
　●●●●年春頃からの九州北部の地殻変動及び●●●●年秋頃からの四国西部の地殻変動は、●●灘北部及び●●水道周辺のプレート境界深部における長期的ゆっくりすべりに起因するものと推定しています。●●●●年１２月以降は、豊後水道のすべりが顕著です。
　今回観測された深部低周波地震（微動）、短期的ゆっくりすべり、および長期的ゆっくりすべりは、それぞれ、従来からも繰り返し観測されてきた現象です。また、●月●日に発生した紀伊水道の地震、●月●日に発生した●●灘の２回の地震は、その規模等から南海トラフ沿いのプレート間の固着状態の特段の変化を示す現象ではないと考えられます。

　上記観測結果を総合的に判断すると、南海トラフ地震の想定震源域ではプレート境界の固着状況に特段の変化を示すようなデータは今のところ得られておらず、南海トラフ沿いの大規模地震の発生の可能性が平常時と比べて相対的に高まったと考えられる特段の変化は観測されていないと考えられます。

※この情報は従来の「南海トラフ地震に関連する情報（定例）」に用いていた電文を活用して発表しています。

＊＊　（参考）　南海トラフ地震に関連する情報の種類　＊＊
【南海トラフ地震臨時情報】
情報発表条件：
○南海トラフ沿いで異常な現象が観測され、その現象が南海トラフ沿いの大規模な地震と関連するかどうか調査を開始した場合、または調査を継続している場合
○観測された異常な現象の調査結果を発表する場合

情報名に付記するキーワード：
○「調査中」　下記のいずれかにより臨時に「南海トラフ沿いの地震に関する評価検討会」を開催する場合
・監視領域内※１でマグニチュード６．８以上の地震※２が発生
・１カ所以上のひずみ計での有意な変化と共に、他の複数の観測点でもそれに関係すると思われる変化が観測され、想定震源域内のプレート境界で通常と異なるゆっくりすべりが発生している可能性がある場合など、ひずみ計で南海トラフ地震との関連性の検討が必要と認められる変化を観測
・その他、想定震源域内のプレート境界の固着状態の変化を示す可能性のある現象が観測される等、南海トラフ地震との関連性の検討が必要と認められる現象を観測
○「巨大地震警戒」　想定震源域内のプレート境界において、モーメントマグニチュード８．０以上の地震が発生したと評価した場合
○「巨大地震注意」
・監視領域内※１において、モーメントマグニチュード７．０以上の地震※２が発生したと評価した場合（巨大地震警戒に該当する場合は除く）
・想定震源域内のプレート境界において、通常と異なるゆっくりすべりが発生したと評価した場合
○「調査終了」　（巨大地震警戒）、（巨大地震注意）のいずれにも当てはまらない現象と評価した場合
※１　南海トラフの想定震源域及び想定震源域の海溝軸外側５０ｋｍ程度までの範囲
※２　太平洋プレートの沈み込みに伴う震源が深い地震は除く

【南海トラフ地震関連解説情報】
情報発表条件：
○観測された異常な現象の調査結果を発表した後の状況の推移等を発表する場合
○「南海トラフ沿いの地震に関する評価検討会」の定例会合における調査結果を発表する場合（ただし南海トラフ地震臨時情報を発表する場合を除く）
※すでに必要な防災対応がとられている際は、調査を開始した旨や調査結果を南海トラフ地震関連解説情報で発表する場合があります。
</Text>
</Body>
</Report>

